---
layout: post
title: "抛弃archlinux中"
date: 2009-02-18 23:32:26 +0800
description: ""
categories: 操作系统
tags: [操作系统, 开源]
lastmod: 
--- 

没错，就是抛弃archlinux，经过一年的折腾，arch的特点算是已经摸透了，虽然说抛弃不是那么容易，毕竟自己亲手一步步搭建起来的系统，中间享受了多少方便，遭遇了多少折腾，都是割舍不得的经历

但操作系统对我来说，除了了解产品特性外，我还要让它能方便我高效工作，这也是定制的原因。arch软件新，rolling release（滚动升级，不需要重装——事实上重装会很痛苦，尤其是在痛苦的装上之后的安逸，让你根本提不起重装的欲望），

但是，成亦萧何败亦萧何，arch的特点最近一段时间导致了巨大的麻烦，因为arch发行维护人员少，而最近的软件更新幅度大且多，比如新内核，新驱动，新的x，新的kde4.2，等等，导致更新之后问题频出，因此折腾次数增加，折腾规模加大。而因为团队规模不够大，导致更新的速度也大幅下降，软件新也不再成其特点，rolling release也问题重重，总结经验教训，如果还继续下去，那么以后的更新频率上需要做控制了，不再每天开机就pacman -Syu 了，而改为每周一次，遇到重大升级，再缓一周

另外的原因，就是我的需求问题：以前之所以追新，是因为在win下的一些功能我在linux下没能实现，影响工作，所以希望新版本软件能够满足需求，而经过这一年开源社区的努力，开源软件飞速发展，我原来需要追的软件是：ooo3,kde4,wine,virtualbox,gnome,opera,catalyst,firefox……，而现在，我要追的软件只有koffice2了，已经用了其beta版，果然不负众望，以后更新也不用那么频繁了，新软件也不用那么迫切了，只要找一个koffice2发布较快的发行版就够了，而这个arch不太满足要求，因为现在aur里就20＋人在追这个，而testing仓库没有，那么到时如果真的正式发布，arch只能仓促应战了。——ps：koffice2早在我换arch时就已经在kubuntu下用了。

那么什么发行版我会选呢？

1. 基础要稳，不能像arch那样，连底层都新，而且测试很不充分，能入选的都是大牌子，比如debian,ubuntu,opensuse,mandriva,pclinuxos……fedora就算了，我没那时间折腾。
2. 社区要强大：上面几个都符合
3. 有几个软件包必须要新到我现在用的程度，因为我不想再折腾一次：virtualbox,wine,catalyst,kernel,xorg——debian stable因此被踢出，只剩还在观察中的debian testing &sid过阵子可以入选（就看我换系统的迫切性了），opensuse要等下一版，大概8、9月份，黄花菜都凉了，mandriva现在的2009spring beta已经满足要求，ubuntu要4月份，pclinuxos要好多年后
4. 软件最好新点，多点：这方面使用deb和rpm的绝对是好点，arch在这方面落败，毕竟没发布者官方打包的快，当然，有时也就几天的差别而已，但软件如果是官方打包，可以直接向软件发布方提意见让他们直接源头上改，arch就只能自己打补丁了
5. 安装要方便的，我算是被arch安装搞怕了
6. 升级方便：最好能无缝升级，像删了配置的可以接受，新版本新配置嘛，但要删了数据，就不可接受了，比如kdepim里面的通讯录
7. 初始安装系统不要太肥：opensuse就是太肥了，可以自定义，但自定义的软件包太细了，搞的头疼，ubuntu也是类似，mandriva比较恰当，但我当心的是rpm系的生命力在中国环境不够强悍。矮子里面拔将军，有个领头的就能得到众多不明真相的国内人所承认，于是大家只知道ubuntu，只知道deb软件包，以为这就是linux的一切，于是，所有针对linux的软件整齐划一地以deb打包为主！有的甚至就没有rpm，源码提供，你自己打包去。于是循环产生，中国这个大市场都从了deb，那deb还不一统天下。这点qq和windows，msoffice都是典型例子

大概就这些，目前在debian、opensuse、mandriva之间徘徊（ubuntu和arch已经是过去式，都有过一段刻骨铭心的经历，就算了，需要尝鲜）

